【名家搶先睇】高鐵衰過倫敦金騙案（方興）

近期不時聽到的倫敦金或加密貨幣挖礦騙局，都是事前以豐厚回報招徠，客仔落疊後不久，便突然告知「唔好意思，你的投資輸光了」，又或「因為市況波動，你的回報得番咁多」。上周港府與港鐵就營運高鐵達成協議，再將項目的內部回報率預測，由最先的6%一路調低至2%，我即時反應是，香港人又再集體上了大當，避到無得避。
政府上次給予立法會文件，解釋今次營運協議，期間不但將客流量調低了，而且將高鐵的直接經濟效益，即乘客未來50年節省時間量化成的價值，對應的內部回報率，調低至2%。
這已是政府第二次調低內部回報率，在2015年時，政府亦以高鐵建造成本上升、香港人口增長放緩及珠三角經濟放緩這三大理由，把內部回報率由6%減少至4%。
回報節節下降，代表港人因投資高鐵而來的得益越來越少，我還記得昔日香港一大班商家到內地搞公路基建時，不時吹噓其項目有近10%的內部回報率，可現在香港人面對2%回報（還不知實際會否再下調），仍要含淚收貨。
數據上的水份越擠越多，怪不得特首林鄭亦要想法子開脫，指無辦法可以很實在量度高鐵的效益，惟高鐵有助建立大灣區「一小時生活圈」的布局，政務司司長張建宗更指，西九站是「世紀工程」，本身已是景點，就算不坐高鐵都很值得去。
八百多億搞一個景點？真係吹漲。
這些年來，港人已聽得太多某項基建會創造多少職位，推動多少經濟這堆辭令，到項目真的上馬到落成之後，又有否檢討這些預測是否準確？我明白，連超支都控制不了，要預測項目通車後10年、20年、甚至50年的表現，只能比風水佬更風水佬，但這些畢竟是可以用於其他民生事項的公帤喎。
即使間接經濟效益很難估算，但當高鐵的客流量估算一再調低，照計不論直接及間接的得益，都會隨使用率減少而下降，斷估不會出現使用率低反而更加利好經濟的情況。
2007年通車的西部通道，今年首5月的日均過境車輛只有13,076架次，僅及設計流量78,000架次的17%，而政府原先的預測，是在2016年已達6萬架次，後年達8.7萬架次。政府的估算比預測財政盈餘錯得更離譜，幾乎已成為跨境基建項目的定律，我預料與西部通道競爭、即將通車的港珠澳大橋，亦走不出這怪圈。
我無法不認為，這些都是政府無得揀的硬任務。港人面對一次次的超支撥款申請，一次次的回報調低，再無可奈何都要磅水，為米已成炊埋單，還要讓公安入城執法。相比之下，倫敦金騙案，起碼都有班靚仔靚女睇下。
方興

倫敦金,起碼都有閪屌先啦
中咗高鐵大騙局可唔可以屌多幾千個閪呀?冇呀屌你老母

一早知， 只係人人都唔講

邊有閪比你屌

你一定未聽過床單

開床單果d就唔係叫騙案啦

床單先係真正明買明賣呀小朋友

都係騙案呀,炒貴自己個閪唔係呃人?

最多叫黑店

黑店都係呃錢呀

起個時要拆菜園村又剩個陣就知啦

成班建制出賣港人利益

根本唔駛起到尖沙咀

香港段唔會快